[
    {
        "question": "বাংলা সাহিত্যের প্রথম ইতিহাস গ্রন্থ কে রচনা করেন? ",
        "answer": "দীনেশচন্দ্র সেন",
        "explanation": " বিশিষ্ট শিক্ষাবিদ ও গবেষক দীনেশ্চন্দ্র সেন (৮৬৬-১৯৩৯ খ্রি) ১৮৯৬ সালে ‘বঙ্গভাষা ও সাহিত্য’ বামে প্রাচীন ও মধ্যযুগের বাংলা সাহিত্যের সুশৃঙ্খল ও তথ্যসমৃদ্ধ ধারাবাহিক ইতিহাসসমূলক এ গ্রন্থটি রচনা করেন। আর এটিই বাংলা সাহিত্যের প্রথম যথার্থ ইতিহাস গ্রন্থ হিসেবে শ্বীকৃত। অন্যদিকে ড.সুকুমার সেন, ড. মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ এবং প্সিতকুমার বন্দ্যোপাধ্যায় রচিত ইতিহাস বিষয়ক উল্লেখ্যযোগ্য গ্রন্থগুলো হলো যথাক্রমে ‘বাঙ্গালা সাহিত্যের ইতিহাস’ (১৯৪০) ,’বাংলা ভাষার ইতিবৃত্ত’ (১৯৫৯), ‘বাংলা সাহিত্যের ইতিবৃত্ত'(১ম খন্ড) (১৯৫৯)",
        "options": [
            "সুকুমার সেন",
            "দীনেশচন্দ্র সেন",
            "মুহম্মদ শহীদুল্লাহ",
            "অসিতকুমার বন্দ্যোপাধ্যায়"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বঙ্গদর্শন পত্রিকার প্রথম সম্পাদক কে ছিলেন? ",
        "answer": "বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
        "explanation": " ১৮৭২ সালে বাংলা সাহিত্যের স্থপতি বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায় (১৮৩৮-১৮৯৪)খ্রি প্রথম ‘বঙ্গদর্শন’ পত্রিকাটি প্রকাশকরেন এবং তিনিই এ পত্রিকার প্রথম সম্পাদক।",
        "options": [
            "প্যারীচাঁদ মিত্র",
            "বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "প্রমথ চৌধুরী"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন কবিতা রচনার জন্য কাজী নজরুল ইসলামের অগ্নিবীণা কাব্য নিষিদ্ধ হয়? ",
        "answer": "আনন্দময়ীর আগমনে",
        "explanation": " বিদ্রোহী কবি নজরুল ইসলামের বিখ্যাত কাব্যগ্রন্থ ‘অগ্নিবীণাতে প্রলয়োল্লাস, বিদ্রোহী এবং রক্তাম্বরধারিণী মা কবিতা তিনটি অন্তর্ভুক্ত। ধূমকেতুর ২৬ সেপ্টেম্বর ১৯২২ সংখ্যায় নজরুলের রাজনৈতিক কবিতা “আনন্দময়ীর আগমনে প্রকাশ হলে ৮ নভেম্বর পত্রিকার ঐ সংখ্যা নিষিদ্ধ করা হয় এবং কবিতা রচনার জন্য ব্রিটিশ সরকার ঐ সংখ্যা নিষিদ্ধ করা হয় এবং কবিতা রচনার জন্য ব্রিটিশ সরকার কর্তৃক ১ বছর কারাদণ্ডে দণ্ডিত হন। উল্লেখ্য, অনেকে লিখে থাকেন অগ্নিবীণা’ ব্রিটিশ সরকার কর্তৃক বাজেয়াপ্ত হয়েছিল। এ তথ্য সত্য নয়। গ্রন্থটি কোনোদিন নিষিদ্ধ হয়নি।",
        "options": [
            "বিদ্রোহী",
            "আনন্দময়ীর আগমনে",
            "প্রলয়োল্লাস",
            "রক্তাম্বরধারিণী মা"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মৃন্ময়ী রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের কোন ছোটগল্পের নায়িকা? ",
        "answer": "সমাপ্তি",
        "explanation": " বীন্দ্রনাথ ঠাকুরের সমাপ্তি ছোটগল্পের নায়িকা মৃন্ময়ী এবং নায়ক অপূর্বকৃষ্ণ । অন্যদিকে তার দেনাপাওনা’ ছোটগল্পের নায়িকা ‘নিরু’ পোস্টমাস্টার গল্পের বালিকা চরিত্র রতন এবং মধ্যবর্তিনী গল্পের নায়িকা হরসুন্দরী ও শৈলবালা এবং নায়ক নিবারণ।",
        "options": [
            "সমাপ্তি",
            "দেনা-পাওনা",
            "পোস্ট মাস্টার",
            "মধ্যবর্তিনী"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“উত্তম পুরুষ” উপন্যাসের রচয়িতা কে? ",
        "answer": "রশীদ করিম",
        "explanation": " রশীদ করিমের একটি অন্যতম উপন্যাস হলো উত্তম পুরুষ ১৯৬১ সালে প্রকাশিত এ উপন্যাসটি নগরজীবনের বৈশিষ্ট্য অবলম্বনে রচিত। তার অন্যান্য উল্লেখ্যযোগ্য উপন্যাসের মধ্যে রয়েছে। প্রসন্ন পাষাণ (১৯৬৩), আমার যত গ্লানি (১৯৭৩) মায়ের কাছে যাচ্ছি- ইত্যাদি। শওকত ওসমান রচিত উল্লেখযোগ্য উপন্যাস – জননী (১৯৬৮) ক্রীতদাসের হাসি (১৯৬২), জাহান্নাম হইতে বিদায় (১৯৭১) ইত্যাদি। জহির রায়হান রচিত উল্লেখযোগ্য উপন্যাস- হাজার বছর ধরে (১৯৬৪), আরেক ফাল্গুন (১৯৬৮), বরফ গলা নদী (১৯৬৯) ইত্যাদি। শহীদুল্লাহ কায়সার রচিত উল্লেখযোগ্য উপন্যাস সারেং বউ (১৯৬২) ও সংশপ্তক (১৯৬৫)",
        "options": [
            "শওকত ওসমান",
            "জহির রায়হান",
            "শহীদুল্লা কায়সার",
            "রশীদ করিম"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কাশবনের কন্যা কোন জাতীয় রচনা? ",
        "answer": "উপন্যাস",
        "explanation": " ঔপন্যাসিক শামসুদ্দীন আবুল কালাম রচিত অন্যতম উপন্যাস ‘কাশবনের কন্যা এটি জেলে সম্প্রদায়ের জীবনভিত্তিক উপন্যাস। ১৯৫৪ সালে প্রকাশিত (গ্রন্থাকারে) উপন্যাসটিতে বরিশাল অঞ্চলের মুখের ভাষা ও জীবনবোধ অত্যন্ত সুন্দরভাবে ফুটিয়ে তোলা হয়েছে।",
        "options": [
            "নাটক",
            "উপন্যাস",
            "কাব্য",
            "ছোটগল্প"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি মুহম্মদ এনামুল হকের রচনা? ",
        "answer": "মনীষা মঞ্জুষা",
        "explanation": " মনীষা মঞজুষা বিশিষ্ট শিক্ষাবিদ ও গবেষক মুহম্মদ এনামুল হক (১৯০৬-১৯৮২)খ্রি রচিত এক সংকলন গ্রন্থ। দু খণ্ডের এ গ্রন্থের প্রথম খণ্ড ১৯৭৫ সালে এবং দ্বিতীয় খন্ড ১৯৭৬ সালে প্রকাশিত হয়। আধুনিক ভাষাতত্ত্ব গবেষণা গ্রন্থটি রচনা করেন আবুল কালাম মনজুর মোরশেদ। ‘বাংলাদেশের আঞ্চলিক ভাষার অভিধান গ্রন্থটি সম্পাদনা করেন ড. মুহম্মদ শহীদুল্লাহ। উল্লেখ্য ড. মুহম্মদ শহীদুল্লাহ রচিত আরেকটি ভাষাতত্ত্ব হলো ‘বাংলা ভাষার ইতিবৃত্ত।",
        "options": [
            "ভাষার ইতিবৃত্ত",
            "আধুনিক ভাষাতত্ত্ব",
            "মনীষা মঞ্জুষা",
            "বাংলাদেশের আঞ্চলিক ভাষার অভিধান"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা সাহিত্যে সনেট রচনার প্রবর্তক কে? ",
        "answer": "মাইকেল মধুসূদন দত্ত",
        "explanation": " ইতালীয় সনেটো শব্দটি থেকে সনেট শব্দের উৎপত্তি। Sonnetto শব্দের অর্থ গীতি স্পন্দিত মৃদু ধ্বনি। বাংলা সনেট হলো গীতিকবিতার একটি শাখা। যে কবিতায় কবি হৃদয়ের একটিমাত্র ভাব বা অনুভূতি অখণ্ড থেকে চতুর্দশ অক্ষর ও চতুর্দশ চরণ দ্বারা একটি বিশেষ পদের মধ্য দিয়ে কবিতা হিসেবে আত্মপ্রকাশ লাভ করে তাকে চতুর্দশপদী কবিতা বা সনেট বলে। ইতালীয় রেনেসাঁর সন্ধিক্ষণে চতুর্দশ শতকে কবি পেত্রার্ক (Petrach) সনেটের উদ্ভাবক। বাংলা সাহিত্যাঙ্গনে বাংলায় সনেট রচনা শুরু করেন মাইকেল মধুসূদন দত্ত এবং তার হাতেই এসেছে সনেট রচনার যুগান্তর সাফল্য। এ কারণেই তাকে বাংলা সাহিত্যে সনেট রচনার প্রবর্তক বলা হয়। ১৮৬০ সালে তিনি সনেট রচনার পরিকল্পনা গ্রহণ করলেও ১৮৬৫ সালে ফ্রান্সের ভার্সাই নগরীতে অবস্থানকালেই প্রথম বাংলা সনেট রচনা করেন। তার রচিত ১০২ টি সনেটের সমন্বয়ে ১৮৬৬ সালের ১ আগস্ট চতুর্দশপদী কবিতাবলী’ প্রকাশিত হয়। তিনি বাংলা সনেট ছাড়াও বেশ কয়েকটি ইংরেজি সনেট ও রচনা করেন। পরবর্তী সময়ে বাংলা সনেট রচনায় দেবেন্দ্রনাথ সেন, মোহিতলাল মজুমদার, রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরসহ আরো অনেকে সার্থকতার স্বাক্ষর রাখেন।",
        "options": [
            "মাইকেল মধুসূদন দত্ত",
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "দেবেন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "মোহিতলাল মজুমদার"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জসীমউদ্দীনের কবর কবিতা কোন পত্রিকায় প্রথম প্রকাশিত হয়? ",
        "answer": "কল্লোল",
        "explanation": " পল্লীকবি জসীমউদ্দীনের (১৯৩০-১৯৭৬) খ্রি. একটি বিখ্যাত কবিতা কবর প্রথম প্রকাশিত হয় ‘কল্লোল পত্রিকার ১৩৩২ বঙ্গাব্দের শ্রাবণ সংখ্যায়। কবিতাটি তার প্রথম কাব্যগ্রন্থ ‘রাখালী (১৯২৭) তে অন্তর্ভুক্ত হয়। তিনি যখন দশম শ্রেণীর ছাত্র ছিলেন তখন এ কবিতাটি রচনা করেছিলেন।",
        "options": [
            "তত্ত্ববোধিনী",
            "ধূমকেতু",
            "কল্লোল",
            "কালি ও কলম"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ক্ষীয়মাণ-এর বিপরীত শব্দ কী? ",
        "answer": "বর্ধমান",
        "explanation": " ক্ষীয়মান শব্দটি বিশেষ্য পদ যার অর্থ ক্ষয়প্রাপ্ত হচ্ছে এমন। এর বিপরীতার্থক শব্দ হলো বর্ধমান। অন্যদিকে বৃহৎ শব্দটির বিপরীতার্থক শব্দ ক্ষুদ্র বর্ধিষ্ণু শব্দটির বিপরীতার্থক শব্দ ক্ষয়িষ্ণু বা হ্রাসপ্রাপ্ত এবং বৃদ্ধিপ্রাপ্ত শব্দটির বিপরীতার্থক শব্দ হ্রাসপ্রাপ্ত।",
        "options": [
            "বৃহৎ",
            "বর্ধিষ্ণু",
            "বর্ধমান",
            "বৃদ্ধিপ্রাপ্ত"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নষ্ট হওয়ার স্বভাব যার এক কথায় হবে- ",
        "answer": "নিদাঘ",
        "explanation": " নষ্ট হওয়ার স্বভাব যার এর এক কথায় প্রকাশ হবে নশ্বর। নশ্বর এর অপর অর্থ হলো নাশশীল, অনিত্য বা অস্থায়ী। অন্যদিকে নিদাঘ অর্থ গ্রীষ্মকাল বা উত্তাপ, নষ্টমান অর্থ নষ্ট হয়ে যাচ্ছে যা এবং বিনশ্বর অর্থ বিনাশধর্মী বা অনিত্য",
        "options": [
            "নিদাঘ",
            "নশ্বর",
            "নষ্টমান",
            "বিনশ্বর"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যে সমাসের পূর্বপদ সংখ্যাবাচক এবং সমস্তপদের দ্বারা সমাহার বোঝায়, তাকে বলে- ",
        "answer": "দ্বিগু সমাস",
        "explanation": " যে সমাসে সমাহার অর্থাৎ সমষ্টি অর্থে সংখ্যাবাচক পূর্বপদের সাথে উত্তরপদের সমাস হয় এবং উত্তরপদের অর্থ প্রধানরূপে প্রতীয়মান হয় তাকে দ্বিগু সমাস বলে। যেমন- সে (তিন) তারের সমাহার সেতার।",
        "options": [
            "দ্বন্দ্ব সমাস",
            "রূপক সমাস",
            "বহুব্রীহি সমাস",
            "দ্বিগু সমাস"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন বাক্যটি শুদ্ধ? ",
        "answer": "তাহার জীবন সংশয়াপূর্ণ",
        "explanation": " সংশয় শব্দটি একটি বিশেষ্যপদ, যার বিশেষণ হলো সংশয়াপূর্ণ। সংশয়াপূর্ণ শব্দটির অর্থ সন্দেহপূর্ণ বা দ্বিধাপূর্ণ। উপরিউক্ত বাক্যে তাহার জীবন সংশয়াপূর্ণ দ্বারা গভীর অনিশ্চয়তা প্রকাশ করা হয়েছে।",
        "options": [
            "তাহার জীবন সংশয়পূর্ণ",
            "তাহার জীবন সংশয়ময়",
            "তাহার জীবন সংশয়াপূর্ণ",
            "তাহার জীবন সংশয়ভরা"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "চাঁদমুখ -এর ব্যাসবাক্য হলো- ",
        "answer": "চাঁদের মত মুখ",
        "explanation": " সাধারণ গুণের উল্লেখ ব্যতীত উপমেয়র সাথে উপমান পদের যে সমাস হয়। তাকে বলে উপমিত কর্মধারয় সমাস। চাঁদমুখ এর ব্যাসবাক্য হলো মুখ চাঁদের ন্যায়। এটি উপমিত কর্মধারয় সমাসের অন্তর্গত।",
        "options": [
            "চাঁদ মুখের ন্যায়",
            "চাঁদের মত মুখ",
            "চাঁদ মুখ যার",
            "চাঁদ রূপ মুখ"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সর্বাঙ্গে ব্যথা, ঔষধ দিব কোথা এই বাক্যে ঔষধ শব্দ কোন কারকে কোন বিভক্তির উদাহরণ? ",
        "answer": "কর্মকারকে শূন্য",
        "explanation": " কর্তা যা করে বা যাকে আশ্রয় করে ক্রিয়া সম্পন্ন হয় তাকে কর্মকারক বলে। যেমন তুমি বই পড়। এখানে এই কর্মকারক। যাকে স্বত্ব ত্যাগ করে কিছু দান করা হয় তাকে সম্প্রদান কারক বলে। যেমন দরিদ্রকে ধন দাও। ক্রিয়ার সময় বিষয় ও স্থানকে অধিকরণ কারক বলে। যেমন শিশুরা খেলা করছে। সুতরাং প্রশ্নে ঔষধ কর্মকে কেন্দ্র করে দেয়া ক্রিয়াটি সম্পন্ন হওয়ায় ঔষধ শব্দটি কর্মকারক (শূন্য বিভক্তি)।",
        "options": [
            "কর্মকারকে শূন্য",
            "সম্প্রদানে সপ্তমী",
            "অধিকরণে শূন্য",
            "কর্তৃকারকে শূন্য"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যেহেতু তুমি বেশি নম্বর পেয়েছ, সুতরাং তুমি প্রথম হবে কোন ধরনের বাক্য? ",
        "answer": "জটিল",
        "explanation": " ‘যেহেতু তুমি বেশি নম্বর পেয়েছ, সুতরাং তুমি প্রথম হবে’ জটিল বাক্য",
        "options": [
            "সরল",
            "জটিল",
            "যৌগিক",
            "অনুজ্ঞামূলক"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সন্ধ্যারাগে ঝিলিমিলি ঝিলমের স্রোতখানি বাঁকা রবীন্দ্রনাথের কোন কাব্যের কবিতা? ",
        "answer": "বলাকা",
        "explanation": " প্রদত্ত পংক্তিটি কবিগুরু রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের (১৮৬১-১৯৪১ খ্রি) ‘বলাকা’ কাব্যগ্রন্থের ‘বলাকা’ নামক কবিতার প্রথম পঙক্তি। বলাকা কাব্যগ্রন্থটি প্রকাশিত হয় ১৯১৫ সালে।",
        "options": [
            "বলাকা",
            "সোনার তরী",
            "চিত্রা",
            "পুনশ্চ"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা ছন্দ কত রকমের? ",
        "answer": "তিন রকমের",
        "explanation": " বাক্য পরম্পরায় ভাষাগত ধ্বনি প্রবাহের সুসামঞ্জসা, সঙ্গীত-মধুর ও তরঙ্গ ঝঙ্কৃত ভঙ্গি রচনা করা হয় যে পরিমিত পদবিন্যাস রীতিতে তাকেই বলে ছন্দ। বাংলাছন্দকে প্রধানত তিন ভাগে ভাগ করা হয় মাত্রাবৃত্ত ছন্দ (Moric Metre) স্বরবৃত্ত ছন্দ (Stressed Maetre) এবং অক্ষরবৃত্ত ( Mixed or composite Meter)",
        "options": [
            "এক রকমের",
            "দুই রকমের",
            "তিন রকমের",
            "চার রকমের"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি শুদ্ধ বানান? ",
        "answer": "দ্বন্দ্ব",
        "explanation": " দ্বন্দ্ব শব্দটি একটি বিশেষ্য পদ, যার অর্থ ঝগড়া বিবাদ, যুদ্ধ ইত্যাদি। শব্দটির বিশ্লেষণকৃত রূপ হলো দ্বি-দ্বি।",
        "options": [
            "দন্দ",
            "দ্বন্দ",
            "দ্বন্দ্ব",
            "দন্ধ"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অমিত্রাক্ষর ছন্দের বৈশিষ্ঠ্য হলো--  ",
        "answer": "চরনের প্রথমে মিল",
        "explanation": " অমিত্রাক্ষর ছন্দ’ হলো অন্ত্যমিলনহীন এবং যতির বাধাধরা নিয়ম লঙ্ঘনকারী ছন্দবিশেষ। এর ইংরেজি পরিভাষা Blank verse। অমিত্রাক্ষরে ভাবের প্রবহমানতা নেই এবং ১৪ মাত্রার চরণ থাকে এবং চরণ শেষে অন্ত্যমিল থাকে না।",
        "options": [
            "অন্ত্যমিল আছে",
            "অন্ত্যমিল নেই",
            "চরনের প্রথমে মিল",
            "বিস মাত্রার পর্ব থাকে"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Stockings are -- socks. ",
        "answer": "long",
        "explanation": " Stockings বলতে একধরনের লম্বা মোজাকে বোঝায়।",
        "options": [
            "long",
            "small",
            "big",
            "short"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Many students will now be starting to --about their exams result. ",
        "answer": "worry",
        "explanation": " worry অর্থ দুঃশ্চিন্তা করা। সুতরাং এখানে worry বসলে সঠিক অর্থ প্রকাশ পাবে",
        "options": [
            "worry",
            "reflect",
            "inquire",
            "comment"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "She told me his name after he-- ",
        "answer": "had left",
        "explanation": " After এর আগে past indefinite এবং পরে past perfect বসে।",
        "options": [
            "left",
            "had left",
            "has left",
            "has been leaving"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Climate is a -- of the environment. ",
        "answer": "state",
        "explanation": " Climate বা আবহাওয়া বলতে একটি প্রাকৃতিক অবস্থা বোঝায়।",
        "options": [
            "state",
            "situation",
            "rank",
            "size"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "I finally killed the fly -- a rolled up newspaper. ",
        "answer": "with",
        "explanation": " এখানে with বসলে “একটি গোটানো কাগজের সাহায্যে মাছি মারা” অর্থ প্রকাশ পাবে।",
        "options": [
            "by",
            "with",
            "through",
            "from"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "We must look pleased or else hell be - ",
        "answer": "dissatisfied",
        "explanation": " dissatisfied অর্থ অসন্তুষ্ট। এটি বসার মাধ্যমে সঠিক অর্থ প্রকাশ পাবে।",
        "options": [
            "dissatisfied",
            "cross",
            "happy",
            "delighted"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The man died -- over eating. ",
        "answer": "from",
        "explanation": " Die from বলতে কোনো কিছুর ফলাফল মৃত্যু হওয়াকে বোঝায়।",
        "options": [
            "by",
            "of",
            "for",
            "from"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "He advised me -- smoking.  ",
        "answer": "to give up",
        "explanation": "Advised to এর পর verb এর present form বসে।",
        "options": [
            "giving up",
            "to give up",
            "in giving up",
            "from giving up"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The expression after ones own heart means  ",
        "answer": "To one’s own liking",
        "explanation": " ”after one’s own heart” বলতে নিজের ইচ্ছেমতো কাজ করা বোঝায়।",
        "options": [
            "To be in low spirit",
            "With complete devotion",
            "To one’s own liking",
            "To be in high spirit"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The day of my sisters marriage is drawing near. The underlined word is a/an. ",
        "answer": "adverb",
        "explanation": " এখানে near বলে drawing verb টিকে modify করা হয়েছে। সুতরাং এটি Adverb",
        "options": [
            "adjective",
            "verb",
            "preposition",
            "adverb"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Which of the following sentences is the correct one? ",
        "answer": "My father was in hospital for six weeks during the summer.",
        "explanation": " My father was in hospital for six weeks during the summer বাক্যটি সবদিক থেকে সঠিক",
        "options": [
            "My father was in hospital during six weeks in summer.",
            "In summer during six weeks my father was in hospital.",
            "My father was in a hospitål during six weeks in summer.",
            "My father was in hospital for six weeks during the summer."
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "He intends to — in the country for two months. ",
        "answer": "stay",
        "explanation": " Stay মানে থাকা বা অবস্থান করা।",
        "options": [
            "live",
            "stay",
            "stop",
            "halt"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "What are you so angry –? ",
        "answer": "about",
        "explanation": " about বসে কোন ব্যাপারে রাগ করা হয়েছে তা জিজ্ঞেস করা যায়।",
        "options": [
            "about",
            "at",
            "with",
            "for"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The parents became extremely - when their son had not returned by eleven Oclock. ",
        "answer": "angry",
        "explanation": " Anxious অর্থ চিন্তিত",
        "options": [
            "angry",
            "annoyed",
            "disturbed",
            "anxious"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "I -- remember the holiday I spent in your home she said ",
        "answer": "always",
        "explanation": " Always অর্থ সবসময়। এখানে সবসময় মনে রাখার কথা বলা হচ্ছে।",
        "options": [
            "ever",
            "hardly",
            "usually",
            "always"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "He knew it was a very -- operation, but he was determined to carry it out. ",
        "answer": "risky",
        "explanation": " Risky অর্থ ঝুঁকিপুর্ন। এখানে risky বসলে সঠিক অর্থ প্রকাশ পায়।",
        "options": [
            "difficult",
            "dangerous",
            "risky",
            "troublesome"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Misanthropist means--. ",
        "answer": "A hater of mankind",
        "explanation": " Misanthropist এমন একজন যে মানব সমাজকে এড়িয়ে চলে।",
        "options": [
            "One who flirts with ladies",
            "A person of narrow views",
            "A hater of mankind",
            "One who believe that God is in everything"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "First language means the -- language. ",
        "answer": "natural",
        "explanation": " মানুষ জম্মের পর থেকে যে ভাষায় কথা বলে সেটি তার first language",
        "options": [
            "important",
            "main",
            "natural",
            "official"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Shaheen would never have taken the job if -- what great demand it would make on his time. ",
        "answer": "he had known",
        "explanation": " If যুক্ত বাক্যে Would have থাকলে had বসে",
        "options": [
            "he knew",
            "he had been knowing",
            "he had known",
            "he was knowing"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "She has — her hair a beautiful shade of brown. ",
        "answer": "dyed",
        "explanation": " চুলে রং করাকে dyeing বলা হয়।",
        "options": [
            "colored",
            "given",
            "dried",
            "dyed"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "√2 সংখ্যাটি কী সংখ্যা? ",
        "answer": "একটি মূলদ সংখ্যা",
        "explanation": " অমূলদ(বর্গমূল করা যায় না)",
        "options": [
            "একটি স্বাভাবিক সংখ্যা",
            "একটি পূর্ণ সংখ্যা",
            "একটি মূলদ সংখ্যা",
            "একটি অমূলদ সংখ্যা"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "1 মিটার কত ইঞ্চির সমান? ",
        "answer": "39.37 ইঞ্চি",
        "explanation": "১ মিটার বা ১০০ সে.মি=৩৯.৩৭ ইঞ্চি",
        "options": [
            "39.47 ইঞ্চি",
            "37.39 ইঞ্চি",
            "39.37 ইঞ্চি",
            "37.49 ইঞ্চি"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "X+1/x",
        "answer": "0",
        "explanation": "=3√3-3√3=0",
        "options": [
            "",
            "",
            "",
            ""
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "x^2-11x +30 এবং x^3+ 4x^2 - 2x- 15 এর গ. সা. গু কত? ",
        "answer": "x- 5",
        "explanation": "x=5 বসালে রাশিটির মান শূন্য হয়",
        "options": [
            "",
            "",
            "",
            ""
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "3 দিনে একটি কাজের 1/27 অংশ শেষ হলে ঐ কাজের 3 গুণ কাজ করতে কত দিন লাগবে? ",
        "answer": "243 দিন",
        "explanation": "৩ গুন কাজ করতে সময় লাগবে ৮১*৩=২৪৩",
        "options": [
            "81 দিন",
            "9 দিন",
            "243 দিন",
            "27 দিন"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "1+ 2+ 3+ 4+.......+99",
        "answer": "4950",
        "explanation": " যোগফল s=n*(n+1)2",
        "options": [
            "4650",
            "4750",
            "8850",
            "4950"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "log2 + log4 + log8 +.....ধারাটির প্রথম দশটি পদের সমষ্টি কত? ",
        "answer": "55 log2",
        "explanation": "n(n+1)2 log2=55 log2",
        "options": [
            "45 log2",
            "55 log2",
            "65 log2",
            "75 log2"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি 48 মিটার লম্বা খুঁটি ভেঙে গিয়ে সম্পূর্ণভাবে বিছিন্ন না হয়ে ভূমির সাথে 30° কোণ উৎপন্ন করে । খুঁটিটি কত উঁচুতে ভেঙেছিল? ",
        "answer": "16 মিটার",
        "explanation": "x=16",
        "options": [
            "14 মিটার",
            "16 মিটার",
            "18 মিটার",
            "20 মিটার"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি আয়তাকার ঘরের দৈর্ঘ্য বিস্তারের দ্বিগুণ । এর ক্ষেত্রফল 512 বর্গমিটার হলে পরিসীমা কত? ",
        "answer": "96 মিটার",
        "explanation": "x=16 , দৈর্ঘ্য=32 পরিসীমা = 2*(16+32)=96",
        "options": [
            "98 মিটার",
            "96 মিটার",
            "94 মিটার",
            "92 মিটার"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Y",
        "answer": "একটি সমদ্বিবাহু ত্রিভুজ",
        "explanation": "উপরোক্ত সমীকরনদ্বারা গঠিত ত্রিভুজটি সমদ্বিবাহু ত্রিভুজ হবে।",
        "options": [
            "একটি সমকোণী ত্রিভুজ",
            "একটি সমবাহু ত্রিভুজ",
            "একটি সমদ্বিবাহু ত্রিভুজ",
            "একটি বিষমবাহু ত্রিভুজ"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "X+Y",
        "answer": "4",
        "explanation": "4",
        "options": [
            "",
            "",
            "",
            ""
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "৬% হারে নয় মাসে ১০,০০০ টাকার উপর সুদ কত হবে? ",
        "answer": "৪৫০ টাকা",
        "explanation": "১০০০০ টাকার ৯ মাসের সুদ (৬×৯×১০০০০)(১০০×১২) টাকা = ৪৫০ টাকা",
        "options": [
            "৫০০ টাকা",
            "৬০০ টাকা",
            "৪৫০ টাকা",
            "৬৫০ টাকা"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যদি ১৫টি পােষাকের মধ্যে শতকরা ৪০ ভাগ পােশাক শার্ট হয় তবে ১৫ টি পােশাকের মধ্যে কতটি শার্ট নয়? ",
        "answer": "৯",
        "explanation": "১০০০০ টাকার ৯ মাসের সুদ (৬×৯×১০০০০)(১০০×১২) টাকা = ৪৫০ টাকা",
        "options": [
            "৬",
            "৯",
            "১২",
            "১০"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "প্রেসার কুকারে পানির স্ফুটনাংক -- ",
        "answer": "বেশি হয়",
        "explanation": " প্রেসার কুকারে পানির স্ফুটনাংক বেশি হয়",
        "options": [
            "কম হয়",
            "বেশি হয়",
            "ঠিক থাকে",
            "কোনটিই নয়"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কত তাপমাত্রায় পানির ঘনত্ব সবচেয়ে বেশি? ",
        "answer": "৪° সেন্টিগ্রেড",
        "explanation": " ৪° সেন্টিগ্রেড তাপমাত্রায় পানির ঘনত্ব সবচেয়ে বেশি",
        "options": [
            "০° সেন্টিগ্রেড",
            "১০° সেন্টিগ্রেড",
            "৪° সেন্টিগ্রেড",
            "১০০° সেন্টিগ্রেড"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "CNG এর অর্থ -- ",
        "answer": "কমপ্রেস করা প্রাকৃতিক গ্যাস",
        "explanation": " CNG এর অর্থ কমপ্রেস করা প্রাকৃতিক গ্যাস",
        "options": [
            "কার্বনমুক্ত নতুন পরিবেশ-বান্ধব তেল",
            "নতুন ধরনের ট্যাক্সি ক্যাব",
            "সীসামুক্ত পেট্রোল",
            "কমপ্রেস করা প্রাকৃতিক গ্যাস"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নারভাস সিস্টেমের স্ট্রাকচারাল এবং ফাংশনাল ইউনিটকে কি বলে? ",
        "answer": "নিউরােন",
        "explanation": " নারভাস সিস্টেমের স্ট্রাকচারাল এবং ফাংশনাল ইউনিটকে নিউরােন বলে",
        "options": [
            "নেফ্রোন",
            "নিউরােন",
            "থাইমাস",
            "মাস্টসেল"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন মাধ্যমে শব্দের গতি সবচেয়ে বেশি? ",
        "answer": "লােহা",
        "explanation": " লােহা মাধ্যমে শব্দের গতি সবচেয়ে বেশি",
        "options": [
            "শূন্যতায়",
            "লােহা",
            "পানি",
            "বাতাস"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সুন্দরবনের আয়তন প্রায় কত বর্গ কিলােমিটার? ",
        "answer": "৫৫৭৫",
        "explanation": " সুন্দরবনের আয়তন প্রায় ৫৫৭৫ বর্গ কিলােমিটার",
        "options": [
            "৩৮০০",
            "৪১০০",
            "৫৫৭৫",
            "১০০০০"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রক্তে হিমােগ্লোবিনের কাজ কি? ",
        "answer": "অক্সিজেন পরিবহন করা",
        "explanation": " রক্তে হিমােগ্লোবিনের কাজ অক্সিজেন পরিবহন করা",
        "options": [
            "অক্সিজেন পরিবহন করা",
            "রােগ প্রতিরােধ করা",
            "রক্ত জমাট বাঁধতে সাহায্য করা",
            "উল্লেখিত সবকয়টিই"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পুনর্ভবা, নাগর ও টাঙ্গন কোন নদীর উপনদী? ",
        "answer": "মহানন্দা",
        "explanation": "পুনর্ভবা, নাগর, টাংগন, কুলিক, কালিন্দী",
        "options": [
            "মহানন্দা",
            "ভৈরব",
            "কুমার",
            "বড়াল"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "প্রাচিীন পুণ্ড্রবর্ধন কোথায় অবস্থিত? ",
        "answer": "মহাস্থানগড়",
        "explanation": " পুণ্ড্রবর্ধন (সংস্কৃত: पुन्ड्रवर्धन​) ছিল প্রাচীন যুগের উত্তর বঙ্গের একটি এলাকা যেখানে পুণ্ড্ররা বাস করত। বর্তমান সময়ের বাংলাদেশের অন্তর্ভুুক্ত রাজশাহী, বগুড়া, পাবনা এবং বাংলাদেশ ও ভারতের দিনাজপুর পুণ্ড্রবর্ধনের অন্তর্ভুক্ত ছিল। প্রাচিীন পুণ্ড্রবর্ধন অবস্থিত মহাস্থানগড়",
        "options": [
            "ময়নামতি",
            "বিক্রমপুর",
            "মহাস্থানগড়",
            "পাহাড়পুর"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "উপমহাদেশীয়দের মধ্যে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের প্রথম ভাইস চ্যান্সেলর- ",
        "answer": "স্যার এ.এফ. রহমান",
        "explanation": " উপমহাদেশীয়দের মধ্যে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের প্রথম ভাইস চ্যান্সেলর ছিলেন স্যার আহমদ ফজলুর (এ এফ) রহমান (১৮৮৯-১৯৪৫)। ১৯৩৪ থেকে ১৯৩৬ সাল পর্যন্ত তিনি ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের উপাচার্য ছিলেন।",
        "options": [
            "ড. রমেশচন্দ্র মজুমদার",
            "ড. মাহমুদ হাসান",
            "ড. সৈয়দ মোয়াজ্জেম হোসেন",
            "স্যার এ.এফ. রহমান"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "প্রধান নির্বাচন কমিশনারের মেয়াদকাল কত? ",
        "answer": "৫ বছর",
        "explanation": " প্রধান নির্বাচন কমিশনার ও অন্যান্য নির্বাচন কমিশনারদের বাংলাদেশের রাষ্ট্রপতি নিয়োগ প্রদান করেন। সংবিধান অনুযায়ী প্রধান নির্বাচন কমিশনার যেদিন প্রথম অফিস করবেন সেদিন থেকে পাঁচ বছর মেয়াদের জন্য নিয়োগপ্রাপ্ত হন।",
        "options": [
            "৪ বছর",
            "৫ বছর",
            "৩ বছর",
            "৭ বছর"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সার্কভুক্ত কোন দেশের দূতাবাস বাংলাদেশে নেই? ",
        "answer": "মালদ্বীপ",
        "explanation": " বাংলাদেশে সার্কভুক্ত দেশ মালদ্বীপের দূতাবাস নেই। গত ৩১ মার্চ, ২০১৬ তারিখ সোমবার থেকে দেশটির দূতাবাস বন্ধ করা হয়েছে। অর্থনৈতিক সংকটের কারণে তাদের এই দূতাবাস বন্ধ করতে হয়েছে।",
        "options": [
            "মালদ্বীপ",
            "শ্রীলঙ্কা",
            "নেপাল",
            "সব দেশের আছে"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিম্নের কোন পর্যটক সোনারগাঁও এসেছিলেন? ",
        "answer": "ইবনে বতুতা",
        "explanation": "মুহাম্মদ ইবনে বতুতা বা ইবনে বতুতা (ফেব্রুয়ারি ২৫, ১৩০৪-১৩৬৮ অথবা ১৩৬৯ সুন্নি মুসলিম পর্যটক, চিন্তাবিদ, বিচারক এবং সুন্নি ইসলামের মালিকি মাজহাবে বিশ্বাসী একজন ধর্মতাত্ত্বিক। তার পূর্ণ নাম হলো আবু আবদুল্লাহ মুহাম্মদ ইবনে বতুতা তিনি ১৭ রজব ৭০৩ হিজরী মোতাবেক ১৩০৪ খ্রিষ্টাব্দের ২৪ ফেব্রুয়ারি রবিবার দিন মরোক্কোর তাঞ্জিয়ারে জন্মগ্রহণ করেন। চীন সহ পৃথিবীর অনেক জায়গায় তিনি “শামস-উদ্-দ্বীন” নামেও পরিচিত। তিনি সুলতান ফখরুদ্দিন মোবারক শাহ এর আমলে বঙ্গে পর্যটনে এসে সোনারগাঁও এসেছিলেন।",
        "options": [
            "ফা-হিয়েন",
            "ইবনে বতুতা",
            "মার্কো পোলো",
            "হিউয়েন সাং"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন বাংলাদেশি উপজাতির পারিবারিক কাঠামো পিতৃতান্ত্রিক? ",
        "answer": "মারমা",
        "explanation": " মারমা ও সাঁওতাল উভয়ই পিতৃতান্ত্রিক। তবে সাঁওতাল জনগোষ্ঠী বাংলাদেশের আদিবাসী। আর মারমা জনগোষ্ঠী বাংলাদেশের আদিবাসী নয়। তারা বার্মা (মিয়ানমার) থেকে আগত। এ অর্থে প্রশ্নে উল্লিখিত বাংলাদেশী উপজাতি বলতে সাঁওতালকে সঠিক বলা যেতে পারে। বাংলাদেশের আরেকটি পিতৃতান্ত্রিক উপজাতি হলো হাজং। খাসিয়া ও গারো উপজাতির পারিবারিক কাঠামো মাতৃতান্ত্রিক।",
        "options": [
            "মারমা",
            "খাসিয়া",
            "সাঁওতাল",
            "গারো"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশে বর্তমানে কয় স্তরবিশিষ্ট স্থানীয় সরকার ব্যবস্থা চালু আছে? ",
        "answer": "৩",
        "explanation": " স্হানীয় সরকার তিন স্তর (ইউনিয়ন পরিষদ, উপজেলা পরিষদ জেলা পরিষদ) এবং শহর অঞ্চলে দুই স্তর (পৌরসভা ও সিটি করপোরেশন) ব্যবস্থা চালু আছে।",
        "options": [
            "৩",
            "৪",
            "৫",
            "৬"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের অষ্টম জাতীয় সংসদে কোন সদস্য নিজেই নিজের কাছে সংসদ সদস্য হিসেবে শপথ নেন? ",
        "answer": "আব্দুল হামিদ",
        "explanation": " বাংলাদেশ জাতীয় সংসদ সদস্যদের শপথনামা সংবিধানের তৃতীয় তফসিল এ লিপিবদ্ধ রয়েছে। সে অনুযায়ী প্রত্যেক নির্বাচিত ব্যক্তি বিদায়ী স্পিকার বা তার অনুপস্থিতিতে ডেপুটি স্পিকারের সামনে শপথ গ্রহণ এবং শপথ নামায় স্বাক্ষর করেন। অষ্টম সংসদে নির্বাচিত সংসদ সদস্য আবদুল হামিদ এডভোকেট নিজেই নিজেই কাছে শপথ গ্রহণ করেন, যেহেতু তিনি নিজেই বিদায়ী স্পিকার।",
        "options": [
            "বেগম খালেদা জিয়া",
            "শেখ হাসিনা",
            "জমির উদ্দিন সরকার",
            "আব্দুল হামিদ"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশ কোন সালে CTBT অনুমোদন করে? ",
        "answer": "২০০০ সালে",
        "explanation": " CTBT- Comprehensive Test Ban Treaty বা পারমাণবিক অস্ত্র পরীক্ষা নিষিদ্ধকরণ চুক্তি। এ চুক্তির মাধ্যমে পারমাণবিক অস্ত্রের পরীক্ষামূলক বিস্ফোরণ নিষিদ্ধ ঘোষণা করা হয়েছে। সিটিবিটি স্বাক্ষরের জন্য উন্মুক্ত করা হয় ১৯৯৬ সালের ২৪ সেপ্টেম্বর। বাংলাদেশে ১৯৯৬ সালের ২৪ অক্টোবর ১২৯ তম দেশ হিসেবে সিটিবিটিতে স্বাক্ষর করে। স্বাক্ষরের পর এটি র‍্যাটিফাই বা অনুসমর্থনের প্রয়োজন হয়। বাংলাদেশ ২০০০ সালের ৮ মার্চ ২৮ তম ও দক্ষিণ এশিয়ার প্রথম দেশ হিসেবে এটি অনুমোদন করে।",
        "options": [
            "১৯৯৯ সালে",
            "২০০০ সালে",
            "২০০১ সালে",
            "২০০২ সালে"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "তিতাস উপজেলা কোন জেলায় অবস্থিত? ",
        "answer": "কুমিল্লা",
        "explanation": " তিতাস উপজেলা কুমিল্লা জেলার উত্তর-পশ্চিমে প্রায় শেষ প্রান্তে ২৩o৪০” পূর্ব দ্রাঘিমাংশে অবস্থিত।",
        "options": [
            "নোয়াখালী",
            "কুমিল্লা",
            "রংপুর",
            "সিলেট"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশ জাতীয় সংসদে কোরাম হয় কত সদস্যের উপস্থিতিতে? ",
        "answer": "৬০ জন",
        "explanation": " ৬০ জন সদস্য উপস্থিত না থাকলে জাতীয় সংসদে কোরাম পূরণ হবে না। কোরাম পূর্ণ করতে অন্তত ৬০ সদস্যের উপস্থিতি থাকতে হয়।",
        "options": [
            "৫৭ জন",
            "৬০ জন",
            "৬২ জন",
            "৬৫ জন"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের একমাত্র কিশোরী সংশোধন প্রতিষ্ঠানটি কোথায় অবস্থিত? ",
        "answer": "কোনাবাড়ি",
        "explanation": " ১০ ডিসেম্বর ২০০২ তৎকালীন প্রধানমন্ত্রী বেগম খালেদা জিয়া গাজীপুরের কোনাবাড়িতে কিশোরী সংশোধন কেন্দ্রের উদ্ধোধন করেন। বাংলাদেশে কিশোর ও কিশোরী উন্নয়ন কেন্দ্র রয়েছে ৩টি। এর মধ্যে ২ টি কিশোর ও ১ টি কিশোরীদের জন্য। কিশোর উন্নয়ন কেন্দ্র দুটি গাজীপুরের টঙ্গী ও যশোরের পুলেরহাটে অবস্থিত। গাজীপুর অবস্থিত উল্লেখযোগ্য প্রতিষ্ঠানের মধ্যে রয়েছে বাংলাদেশ ধান গবেষণা কেন্দ্র (BARI) (জয়দেবপুর), সিকিউরিটি প্রিন্টিং কর্পোরেশন (বাংলাদেশ) লি মেশিন টুলস ফ্যাক্টরি, সমরাস্ত্র কারখানা ইত্যাদি।",
        "options": [
            "টঙ্গী",
            "কোনাবাড়ি",
            "যশোর",
            "গাজীপুর"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাঙালি ও যমুনা নদীর সংযোগ কোথায়? ",
        "answer": "বগুড়া",
        "explanation": " রংপুর জেলার ঘাঘট নদীর অব্যাহত প্রবাহটি বগুড়ায় এসে বাঙ্গালী নাম ধারণ করেছে।",
        "options": [
            "রাজশাহী",
            "পাবনা",
            "বগুড়া",
            "সিরাজগঞ্জ"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সাবমেরিন কেবল প্রকল্পটি কোন মন্ত্রণালয়ের কার্যক্রম? ",
        "answer": "ডাক ও টেলিযোগাযোগ",
        "explanation": " বাংলাদেশ সাবমেরিন কেবল কোম্পানি লিমিটেড (সংক্ষেপেঃ বিএসসিসিএল) হল গণপ্রজাতন্ত্রী বাংলাদেশ সরকারের ডাক টেলিযোগাযোগ ও তথ্যপ্রযুক্তি মন্ত্রণালয়ের ডাক ও টেলিযোগাযোগ বিভাগের আওতাধীন একটি স্বায়ত্বশাসিত প্রতিষ্ঠান ও বাংলাদেশের একটি মূল টেলিযোগাযোগ সেবা প্রদানকারী সংস্থা।",
        "options": [
            "অর্থ",
            "ডাক ও টেলিযোগাযোগ",
            "বিজ্ঞান ও প্রযুক্তি",
            "পররাষ্ট্র"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "২০০৪ সালে সর্বপ্রথম কোন দেশের রাষ্ট্রপ্রধান বাংলাদেশ সফর করেন? ",
        "answer": "ভিয়েতনাম",
        "explanation": " ভিয়েতনামের তৎকালীন রাষ্ট্রপ্রধান ট্রান দুক লুয়ং ২০০৪ সালে প্রথম (২২-২৪ মার্চ) বাংলাদেশ সফর করেন। ১৪ অক্টোবর ২০১৬ চীনের প্রেসিডেন্ট সি চিন পিং দুদিনের সফরে বাংলাদেশে আসেন।",
        "options": [
            "থাইল্যান্ড",
            "মায়ানমার",
            "ভিয়েতনাম",
            "ভুটান"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মূল্য সংযোজন কর বাংলাদেশে কখন থেকে চালু হয়? ",
        "answer": "১ জুলাই ১৯৯১",
        "explanation": " ১৯৯১ সালে ১ জুলাই জাতীয় সংসদে মূল্য সংযোজন কর বিল ১৯৯১ উত্থাপন করেন তৎকালীন অর্থমন্ত্রী এম সাইফুর রহমান। তা সংসদে পাস হয় ৯ জুলাই। বিলটি পরদিন রাষ্ট্রপতির সম্মতি লাভ করে এবং মূল্য সংযোজন কর আইন ১৯৯১ হিসেবে কার্যকর হয় এবং ধীরে ধীরে জনপ্রিয় হয়ে ওঠে।",
        "options": [
            "১ জুলাই ১৯৯১",
            "১ জুলাই ১৯৯৩",
            "১ জুলাই ১৯৯৫",
            "১ জুলাই ১৯৯৬"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশ উন্নয়ন ফোরামের সমন্বয়কারী কোন সংস্থা? ",
        "answer": "বিশ্বব্যাংক",
        "explanation": " ২০১৫ সালের ১৫-১৬ নভেম্বর বাংলাদেশ উন্নয়ন ফোরামের সর্বশেষ বৈঠক অনুষ্ঠিত হয় ঢাকায়। এ সম্মেলনে বিশ্বব্যাংক, জাইকা, ইউএনডিপি ও আইএমএফসহ ৩৯ টি উন্নয়ন সহযোগী সংস্থা অংশগ্রহণ করে। তবে প্রধান সমন্বয়কারী বিশ্বব্যাংক।",
        "options": [
            "জিকা",
            "ইউএনডিপি",
            "বিশ্বব্যাংক",
            "আইএমএফ"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কর্ণফুলী নদীর উৎস ভারতের কোন রাজ্যে? ",
        "answer": "মিজোরাম",
        "explanation": " প্রবাহ কর্ণফুলী নদী ভারতের মিজোরাম প্রদেশের মমিত জেলার শৈতা গ্রাম (লুসাই পাহাড়) হতে শুরু হয়ে পার্বত্য চট্টগ্রাম ও চট্টগ্রামের মধ্য দিয়ে প্রবাহিত হয়ে চট্টগ্রামের পতেঙ্গার কাছে বঙ্গোপসাগরে মিলিত হয়েছে। এই নদীর মোহনাতে বাংলাদেশের প্রধান সমুদ্র বন্দর চট্টগ্রাম সমুদ্র বন্দর অবস্থিত। এই নদীর দৈর্ঘ্য ৩২০ কিলোমিটার।",
        "options": [
            "ত্রিপুরা",
            "মিজোরাম",
            "মণিপুর",
            "মেঘালয়"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ক্রিকেটে বাংলাদেশ কোন সালে টেস্ট মর্যাদা লাভ করে? ",
        "answer": "২০০০ সালে",
        "explanation": "বাংলাদেশ ক্রিকেট দল আন্তর্জাতিক ক্রিকেটে জাতীয় ক্রিকেট দল হিসেবে বাংলাদেশের প্রতিনিধিত্ব করে। তারা টাইগারস্ নামেও পরিচিত। বাংলাদেশ ক্রিকেট বোর্ড (সংক্ষেপে বিসিবি) এই দল পরিচালনা করে। বাংলাদেশ আইসিসি’র টেস্ট ও একদিনের আন্তর্জাতিক মর্যাদাপ্রাপ্ত স্থায়ী সদস্য দেশগুলোর অন্তর্ভুক্ত। ১০ম টেস্টখেলুড়ে দেশ হিসেবে ভারতের বিপক্ষে ২০০০ সালে ঢাকায় বাংলাদেশ নিজেদের প্রথম টেস্ট ম্যাচ খেলে।",
        "options": [
            "২০০০ সালে",
            "২০০১ সালে",
            "১৯৯৯ সালে",
            "১৯৯৮ সালে"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পানামা খাল কোন কোন মহাসাগরকে যুক্ত করেছে? ",
        "answer": "আটলান্টিক ও প্রশান্ত মহাসাগর",
        "explanation": " পানামা খাল (স্পেনীয়: Canal de Panamá) জাহাজ চলাচলের জন্য পানামা প্রজাতন্ত্রের ইস্থমাসে নির্মীত একটি খাল যা আটলান্টিক ও প্রশান্ত মহাসাগরকে যুক্ত করেছে। এই খালটি তাই এক অর্থে মহাদেশ দুটিকে আলাদা করে মহাসাগর দুটিকে যুক্ত করেছে। খালটির মালিক ও পরিচালক হচ্ছে পানামা প্রজাতন্ত্র।",
        "options": [
            "আটলান্টিক ও প্রশান্ত মহাসাগর",
            "আটলান্টিক ও ভূমধ্যসাগর",
            "ভারত ও প্রশান্ত মহাসাগর",
            "প্রশান্ত ও ভূমধ্যসাগর"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জোট নিরপেক্ষ দেশসমূহের প্রথম শীর্ষ সম্মেলন কোথায় অনুষ্ঠিত হয়? ",
        "answer": "বেলগ্রেড",
        "explanation": " জোট নিরপেক্ষ দেশসমূহের সংগঠন NAM (Non Aligned Movement) বা জোট নিরপেক্ষ আন্দোলন গঠিত হয় ১৯৫৫ সালে ইন্দোনেশিয়ার বান্দুং এ অনুষ্ঠিত সম্মেলনের মাধ্যমে। এ সংগঠনের প্রথম শীর্ষ সম্মেলন ১৯৬১ সালে তৎকালীন যুগোশ্লাভিয়ার রাজধানী বেলগ্রেড অনুষ্ঠিত হয়। সর্বশেষ ১৭ তম শীর্ষ সম্মেলন ভেনিজুয়েলার কারাকাসে অনুষ্ঠিত হয় ১৪ ১৬ জুলাই ২০১৬। পরবর্তী ১৮ তম শীর্ষ সম্মেলন আজারবাইজানের বাকুতে অনুষ্ঠিত হবে ২০১৯ সালে।",
        "options": [
            "দিল্লি",
            "কায়রো",
            "বেলগ্রেড",
            "জাকার্তা"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কে লৌহ মানবী বলে পরিচিত? ",
        "answer": "মার্গারেট থ্যাচার",
        "explanation": " বৃটেনের প্রথম মহিলা প্রধানমন্ত্রী “মার্গারেট থ্যাচার” লৌহ মানবী নামে পরিচিত।",
        "options": [
            "ইন্দিরা গান্ধী",
            "বেগম খালেদা জিয়া",
            "আং সান সুচি",
            "মার্গারেট থ্যাচার"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আবু গারিব বলতে কী বুঝায়? ",
        "answer": "একটি জেলখানা",
        "explanation": " ইরাক সরকার ১৯৯৪ সালে আবু গারিব শহর এবং জেলা তৈরি করেছিল। স্থানের নামটি ইরাকি শব্দ “ছোট কাকের জনক ” থেকে অনুবাদ করা হয়েছে। … সাদ্দাম হোসেনের পতনের পর, আবু গারিব কারাগারটি ইরাকে আমেরিকান বাহিনী ব্যবহার করেছিল।",
        "options": [
            "একজন বিখ্যাত দার্শনিক",
            "একটি জাদুঘর",
            "একটি জেলখানা",
            "একজন বৈজ্ঞানিক"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বিগত ৫০ বছরে সেরা ফুটবলার কে? ",
        "answer": "পেলে",
        "explanation": " বিগত ৫০ বছরে সেরা ফুটবলার পেলে",
        "options": [
            "পেলে",
            "জিদান",
            "বেকেনবাওয়ার",
            "ম্যারাডোনা"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ইউনেস্কোর প্রধান কার্যালয় কোথায় অবস্থিত? ",
        "answer": "প্যারিস",
        "explanation": " ৪ নভেম্বর ১৯৪৬ UNESCO প্রতিষ্ঠিত হয়। বর্তমান সদস্য ১৯৫ (২৩ নভেম্বর ২০১১)।",
        "options": [
            "নিউইয়র্ক",
            "প্যারিস",
            "রোম",
            "জেনেভা"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রাষ্ট্রপ্রধান না হয়েও কোন ব্যক্তি রাষ্ট্রপ্রধানের মর্যাদা লাভ করেন? ",
        "answer": "ইয়াসির আরাফাত",
        "explanation": " ইয়াসির আরাফাত ষাটের দশকে ইসরাইলের দখল থেকে মাতৃভূমির আত্মনিয়ন্ত্রণের অধিকার প্রতিষ্ঠার লক্ষ্যে সশস্ত্র গেরিলা সংগ্রাম শুরু করেন। বৃহত্তর গেরিলা গ্রুপকে একত্রিত করে গঠন করেন পিএলও। ১৯৮০ সালে জাতিসংঘ পিএলও প্রধান ইয়াসির আরাফাতকে ভবিষ্যৎ ফিলিস্তিন রাষ্ট্রের প্রধান হিসেবে স্বীকৃতি প্রদান করে। তখন থেকে মৃত্যুর (১১ নভেম্বর ২০০৪) আগ পর্যন্ত ইয়াসির আরাফাত রাষ্ট্রপ্রধানের মর্যাদা ভোগ করেন।",
        "options": [
            "ইয়াসির আরাফাত",
            "কফি আনান",
            "ওসামা বিন লাদেন",
            "এরিয়েল শ্যারন"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“ডিজ আর্মিং ইরাক গ্রন্থটির রচয়িতা কে? ",
        "answer": "হ্যান্স ব্রিক্স",
        "explanation": " সুইডেনের সাবেক পররাষ্ট্রমন্ত্রী হ্যান্স ব্রিক্স ইরাকে তদন্ত কমিশন পরিচালনা এবং এতদসম্পর্কিত আন্তর্জাতিক সংগঠন ও পরাশক্তি রাষ্ট্রের কূটনৈতিক তৎপরতার অভিজ্ঞতার উপর ভিত্তি করে লিখেন ‘ডিজ আর্মিং ইরাক নামক বইটি। উল্লেখ্য, সালমান রুশদীর স্যাটানিক ভার্সেস এবং হিলারী ক্লিনটনের লিভিং হিস্ট্রি আলোচিত দুটি বই।",
        "options": [
            "সালমান রুশদী",
            "কুলদীপ নায়ার",
            "হ্যান্স ব্রিক্স",
            "হিলারী ক্লিনটন"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "এ উপমহাদেশ থেকে এ যাবৎ কতজন নােবেল পুরস্কার পেয়েছেন? ",
        "answer": "এগারোজন",
        "explanation": " এ উপমহাদেশ থেকে এ পর্যন্ত ১১ জন ব্যক্তিত্ব নোবেল পুরুষ্কার পেয়েছেন। তারা হলেন সাহিত্যে রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর (১৯১৩) পদার্থবিজ্ঞানে চন্দ্রশেখর ভেক্টটরমণ (১৯৩৯), চিকিৎসায় হরগোবিন্দ খোরানা (১৯৬৮), শান্তিতে মাদার তেরেসা (১৯৭৯), পদার্থবিজ্ঞানে আবদুস সালাম (১৯৭৯), পদার্থবিজ্ঞানে সুব্রামানিয়াম চন্দ্রশেখর (১৯৮৩), অর্থনীতিতে অমর্ত্য সেন (১৯৯৮) শান্তিতে ড. মুহাম্মদ ইউনূস (২০০৬), রসায়নে ভেক্টটরমণ রামকৃষ্ণ (২০০৯), শান্তিতে মালালা ইউসুফজাঈ ও কৈলাশ সত্যার্থী (২০১৪)।",
        "options": [
            "চারজন",
            "চারজন",
            "ছয়জন",
            "এগারোজন"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নেপালের বর্তমান প্রধানমন্ত্রীর নাম কি? ",
        "answer": "মিঃ কে পি শর্মা অলি",
        "explanation": " নেপালের বর্তমান প্রধানমন্ত্রী কে পি শৰ্মা অলি (২০১৮) বর্তমান) । উল্লেখ্য, গিরিজা প্রসাদ কৈরালা গণতান্ত্রিকভাবে নির্বাচিত নেপালের প্রথম প্রধানমন্ত্রী ছিলেন।",
        "options": [
            "মিঃ কইরালা",
            "মিঃ থাপা",
            "মিঃ রানা",
            "মিঃ কে পি শর্মা অলি"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ইরাকে কখন মার্কিন-ব্রিটিশ যৌথ সামরিক অভিযান শুরু হয়? ",
        "answer": "২০০৩ সালের ২০ মার্চ",
        "explanation": " ইরাক যুদ্ধ (মার্কিন অপারেশন ইরাকি ফ্রিডম নামেও পরিচিত; অন্য নাম: অপারেশন টেলিক, ইরাক দখল) একটি চলমান যুদ্ধ যা ২০০৩ সালের ২০শে মার্চ মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রের নেতৃত্বে পরিচালিত বাহিনীর ইরাক আগ্রাসনের মাধ্যমে শুরু হয়েছিল।",
        "options": [
            "২০০৩ সালের ১৮ মার্চ",
            "২০০৩ সালের ২০ মার্চ",
            "২০০৩ সালের ২২ মার্চ",
            "২০০৩ সালের ২৪ মার্চ"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বর্তমানে জাতিসংঘের মহাসচিব কোন দেশের নাগরিক? ",
        "answer": "পর্তুগাল",
        "explanation": " জাতিসংঘের বর্তমান মহাসচিব হিসেবে পর্তুগালের নাগরিক আন্তোনিও গুতেরেস ১ জানুয়ারি, ২০১৭ সালে দায়িত্বভার গ্রহণ করেন। ৩১ ডিসেম্বর, ২০১১ সালে বান কি মুনের প্রথম দফার মেয়াদকাল শেষ হয়। পরবর্তীতে কোনরূপ বিরোধিতা না আসায় ২১ জুন, ২০১১ সাল থেকে 2016 সাল পর্যন্ত মুন দ্বিতীয় মেয়াদে জাতিসংঘের মহাসচিবরূপে দায়িত্ব পালন করছেন।",
        "options": [
            "গিনি",
            "ঘানা",
            "সেনেগাল",
            "পর্তুগাল"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বিশ্বের নতুনতম রাষ্ট্র কোনটি? ",
        "answer": "দক্ষিণ সুদান",
        "explanation": " দীর্ঘ দিনের চলমান সংঘাত অবসানে ২০১১ সালের ১৫ জানুয়ারি অনুষ্ঠিত গণভোটের ভিত্তিতে দক্ষিণ সুদান ৯ জুলাই ২০১১ থেকে বিশ্বের নবীনতম (১৯৫তম) স্বাধীন দেশ হিসেবে যাত্রা শুরুর সুযোগ পায়।",
        "options": [
            "লাইবেরিয়া",
            "হংকং",
            "দক্ষিণ সুদান",
            "তাইওয়ান"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আরবলীগের প্রতিষ্ঠাতা সদস্য দেশ নয় - ",
        "answer": "সংযুক্ত আরব আমিরাত",
        "explanation": " ১৯৪৫ সালের ২২ মার্চ মিশরের রাজধানী কায়েরোতে আরব লীগ আনুষ্ঠানিকভাবে প্রতিষ্ঠিত হয়। এর প্রতিষ্ঠাতা সদস্য ৭ টি। এগুলো হচ্ছে- মিশর, সিরিয়া, লেবানন, ইরাক, জর্ডান সৌদি আরব এবং ইয়েমেন। পরবর্তীতে ১৯৭১ সালে সংযুক্ত আরব আমিরাত আরব লীগের সদস্যপদ লাভ করে।",
        "options": [
            "সংযুক্ত আরব আমিরাত",
            "মিশর",
            "লেবানন",
            "ইয়েমেন"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন দেশটি ল্যাটিন আমেরিকার অন্তর্ভুক্ত নয়? ",
        "answer": "সবগুলো",
        "explanation": " ভৌগোলিকভাবে ল্যাটিন আমেরিকা বলতে পুরো দক্ষিণ আমেরিকা থেকে উত্তর আমেরিকার মেক্সিকোর উত্তর সীমান্ত পর্যন্ত অঞ্চলকে বোঝায়। সে হিসেবে প্রশ্নে উল্লিখিত চারটি দেশই ল্যাটিন আমেরিকার অন্তর্ভুক্ত। এ অঞ্চলে মোট ২০ টি স্বাধীন দেশ রয়েছে। দেশগুলো হলো ইকুয়েডর আর্জেন্টিনা, উরুগুয়ে কিউবা, কোস্টারিকা কলম্বিয়া এর সালভেদর ওয়াতেমালা ডোমিনিকান রিপাবলিক চিলি নিকারাগুয়া পানামা প্যারাগুয়ে পেরু বলিভিয়া ক্যারিবিয়ান এলাকার জ্যামাইকা এবং ব্রিনিদাদ ও টোবাগোকেও ল্যাটিন দেশ হিসেবে বিবেচনা করা হয়।",
        "options": [
            "ব্রাজিল",
            "আর্জেন্টিনা",
            "পেরু",
            "সবগুলো"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ইন্টারপােল সংস্থার সদর দপ্তর কোথায়? ",
        "answer": "লিঁয়ো",
        "explanation": " ইন্টারপোল শব্দটি পূর্ণরূপ International Police Organization। অপরাধীদের সনাক্তকরণ এবং গ্রেপ্তার করতে বিশ্বের দেশগুলো পরস্পরকে সহযোগিতা লক্ষ্যে প্রতিষ্ঠিত হয়েছে এ আন্তর্জাতিক সংস্থা। ১৯২৩ সালে প্রতিষ্ঠিত এ সংস্থাটির সদর দপ্তর ফ্রান্সের পিঁও শহরে অবস্থিত।",
        "options": [
            "প্যারিস",
            "লিঁয়ো",
            "ভার্সাই",
            "মাসাই"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মধ্যপ্রাচ্যে কখন প্রথম তেলঅস্ত্র ব্যবহার করা হয়েছিল? ",
        "answer": "১৯৭৩ সালে",
        "explanation": " মধ্যপ্রাচ্যের তেলবমৃদ্ধ দেশগুলোর হঠাৎ করে একযোগে তেল রপ্তানি বন্ধ করাকে বলা হয় তেল অস্ত্র ব্যবহার। মধ্যপ্রাচ্যের দেশগুলো ১৯৭৩ সালে সর্বপ্রথম তেল অস্ত্র ব্যবহার করে।",
        "options": [
            "১৯৭৩ সালে",
            "১৯৮১ সালে",
            "১৯৯১ সালে",
            "২০০৩ সালে"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বান্দুং শহরটি কোন দেশে অবস্থিত? ",
        "answer": "ইন্দোনেশিয়া",
        "explanation": " বানদুং হল ইন্দোনেশিয়া এর জাভা দ্বীর এর পশ্চিম জাভা রাজ্য বা প্রদেশ এর রাজধানী ও বৃহত্তম প্রদেশ। শহরটি জাভা দ্বীপ এর পশ্চিম দিকে অবস্থিত। এই শহর থেকে ইন্দোনেশিয়া এর প্রধান ও রাজধানী শহর জাকার্তা ১৫০ কিলোমিটার বা ৯৩ মাইল দূরে পশ্চিম দিকে অবস্থিত। শহরটি জন সংখ্যার হিসাবে দেশের তৃতীয় বৃহত্তম।",
        "options": [
            "চীন",
            "ইন্দোনেশিয়া",
            "যুগােস্লাভিয়া",
            "মালয়েশিয়া"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কার্টাগেনা প্রটোকল হচ্ছে-- ",
        "answer": "জাতিসংঘের জৈব নিরাপত্তা বিষয়ক চুক্তি",
        "explanation": " জাতিসংঘের জৈব নিরাপত্তা বিষয়ক একটি চুক্তি কার্টাগেনা প্রটোকল। ১৯৯৯ সালের ফেব্রুয়ারিতে কলবিম্বয়ার কার্টাগোনা শহরে জৈব নিরাপত্তা বিষয়ক চুক্তিটির ব্যাপারে সিদ্ধান্ত গৃহীত হয়। পরবর্তীতে ২০০০ সালের ২৪ থেকে ২৯ জানুয়ারি চুক্তিটির খসড়া চূড়ান্ত করা হয় এবং ২৯ জানুয়ারিই চুক্তিটি স্বাক্ষরিত হয়।",
        "options": [
            "জাতিসংঘের জৈব নিরাপত্তা বিষয়ক চুক্তি",
            "ইরাক পুনর্গঠন চুক্তি",
            "যুক্তরাষ্ট্র- মেক্সিকো বৈধ চুক্তি",
            "শিশু অধিকার চুক্তি"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "এ বছরে (২০০৪) তামাক নিষিদ্ধ নিয়ন্ত্রণ আন্তর্জাতিক জেনেভা সম্মেলনের সভাপতি কোন দেশের নাগরিক?  ",
        "answer": "পাকিস্তান",
        "explanation": " প্রশ্নে উল্লিখিত এ বছর বলতে ২০০৪ সালকে বোঝানো হয়েছে। ২ি০০৪ সালে বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থার ৫৭ তম সম্মলনে সভাপতিত্ব করেন পাকিস্তানের স্বাস্থ্য মন্ত্রী মোহাম্মদ নাসের খান। ২০০৩ সালে ৫৬ তম সম্মেলনের সভাপতি ছিলেন বাংলাদেশের তৎকালীন স্বাস্থ্যমন্ত্রী ড. খন্দকার মোশাররফ হোসেন। সর্বশেষ ২০১৬ সালে ৬৯ তম সভাপতি ছিলেন ওমানের স্বাস্থ্যমন্ত্রী ড. আহমেদ মোহাম্মদ আল-সাইদি।",
        "options": [
            "বাংলাদেশ",
            "ভারত",
            "পাকিস্তান",
            "সুইজারল্যান্ড"
        ],
        "aditional_info": "25th_BCS_Preli_Question_Bank"
    }
]
